\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\input{algorithmic-portuguese}

%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{GRASP}
\subtitle{Metaheurísticas para Otimização Combinatória}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  Nessa apresentação veremos os conceitos fundamentais da metaheurística
  \textbf{GRASP}, sigla em inglês para \textit{Greedy Randomized Adaptive Search
  Procedure}.
\end{frame}

\section{GRASP}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{GRASP}
  GRASP é uma metaheurística proposta em 1989 por Resende (brasileiro) e Feo
  para o Problema de Cobertura de Conjuntos.
\end{frame}

\begin{frame}{GRASP}
  Expandindo a aplicação original, o GRASP obteve bom desempenho para vários
  problemas de otimização combinatória, tornando-se uma interessante opção a ser
  empregada a problemas desse tipo.
\end{frame}

\begin{frame}{GRASP}
  O GRASP utiliza uma abordagem conhecida como ``semi-gulosa'' para criar uma
  solução que, em seguida, é enviada para um processo de otimização local.
  \newline\newline
  Esse processo é repetido até atingir um critério de parada previamente
  determinado, quando teremos a melhor solução obtida.
  \newline\newline
  No geral, o GRASP é um método de fácil implementação e baixo custo
  computacional em termos de consumo de memória.
\end{frame}

\section{Etapas do GRASP}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Etapas do GRASP}
  Detalharemos a seguir as principais etapas do GRASP, a saber:
  \begin{itemize}
   \item Geração de uma Solução;
   \item Função de Avaliação de Componentes;
   \item Geração da Lista Restrita de Componentes;
   \item Seleção do Componente;
   \item Otimização Local;
   \item Critério de parada.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Geração de uma Solução}
  Ao contrário das demais metaheurísticas de solução única vistas até aqui
  (Arrefecimento Simulado e Busca Tabu), o GRASP não trabalha a partir de uma
  solução inicial gerada por completo.
  \newline\newline
  Nesse método, uma solução é construída iterativamente, avaliando-se os
  componentes a serem adicionados e realizando-se uma decisão sobre qual dos
  componentes irá compor a solução naquele momento.
\end{frame}

\begin{frame}{Função de Avaliação de Componentes}
  Para tanto, cria-se uma função que irá avaliar os componentes a serem
  utilizados na solução em uma dada iteração. Essa função deverá descrever o
  quão bom a inserção daquele componente será para a solução.
  \newline\newline
  Feito isso, ordenam-se os componentes em ordem a partir daquele de melhor
  desempenho para a função objetivo.
\end{frame}

\begin{frame}{Função de Avaliação de Componentes}
  Essa etapa é chamada de construção da Lista Geral de Componentes, ordenando os
  elementos disponíveis para integrar a solução do melhor para o pior.
  \newline\newline
  Essa lista é criada de forma gulosa, pois os melhores componentes estão nas
  primeiras posições da lista.
\end{frame}

\begin{frame}{Geração da Lista Restrita de Componentes}
  A Lista Geral de Componentes sofrerá então uma poda naqueles de melhor
  desempenho que atendam a algum critério, como um número máximo de componentes
  ou apenas aqueles que contribuem a partir de um determinado valor para a
  função objetivo.
  \newline\newline
  Essa é a criação da Lista Restrita de Componentes do GRASP.
\end{frame}

\begin{frame}{Seleção do Componente}
  A partir da Lista Restrita de Componentes, o método selecionará aquele que
  fará parte da solução. No geral, essa escolha se dá de forma aleatória entre
  os membros daquela lista.
  \newline\newline
  Portanto, em que pese o GRASP utilizar uma abordagem gulosa para gerar a Lista
  Restrita de Componentes, a seleção daquele que irá compôr a solução é
  aleatória, garantindo alguma diversificação para a busca do método.
\end{frame}

\begin{frame}{Seleção do Componente}
  O GRASP repetirá essa sequência de passos previamente comentada, excluindo os
  componentes que passarem a fazer parte da solução, até que uma solução viável
  esteja montada e não seja mais possível adicionar componentes sem descumprir
  alguma restrição.
  \newline\newline
  Nesse ponto o método terá uma solução completa criada.
\end{frame}

\begin{frame}{Otimização Local}
  Com essa solução, o método realiza uma busca local (que pode ser a
  Subida/Descida de Encosta) verificando se não é possível melhorá-la.
  \newline\newline
  Essa etapa está relacionada com a intensificação do método.
\end{frame}

\begin{frame}{Otimização Local}
  A Otimização Local é uma etapa que pode ser implementada inclusive por outra
  metaheurística, como o Arrefecimento Simulado ou a Busca Tabu.
  \newline\newline
  Nesses casos, o GRASP serviria mais como uma metaheurística para gerar a
  solução inicial desses outros métodos.
\end{frame}

\begin{frame}{Critério de Parada}
  O GRASP executará os procedimentos explicados um certo número de vezes até
  atingir o critério de parada, que no geral é um número máximo de iterações.
  \newline\newline
  A cada iteração completa, sempre que uma melhor solução é encontrada, deve-se
  salvá-la para mantê-la até o final da execução do método.
\end{frame}

\section{Pseudocódigo}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Pseudocódigo}
  Os principais parâmetros do GRASP que devem ser decididos durante o projeto do
  método são:
  \begin{itemize}
   \item Como será criada a Lista Restrita de Componentes;
   \item Algoritmo de busca local;
   \item Critério de parada.
  \end{itemize}
  A seguir tem-se o pseudocódigo para o GRASP.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Pseudocódigo}  
  \begin{algorithmic}
   \REPEAT
    \REPEAT
     \STATE Cria Lista de Componentes
     \STATE Cria Lista Restrita de Componentes
     \STATE Seleciona componente da Lista Restrita de Componentes
    \UNTIL{Adição de mais componentes descumpre restrições}
    \STATE Executa algoritmo de otimização local
   \UNTIL{Atingir critério de parada}
  \end{algorithmic}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
 \begin{itemize}
  \item GRASP é uma metaheurística semi-gulosa com uma característica
  construtivista: uma solução é montada passo-a-passo pelo método;
  \item Com a solução obtida, faz-se uma otimização local tentando melhorá-la,
  se possível;
  \item O método repete esses procedimentos várias vezes até satisfazer o
  critério de parada estabelecido.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
